# CQRS

Command and Query Responsibility Segregation (CQRS) – подход проектирования программного обеспечения, при котором код, изменяющий состояние, отделяется от кода, просто читающего это состояние.

В основе этого подхода лежит принцип Command-query separation (CQS).  
  
Основная идея CQS в том, что в объекте методы могут быть двух типов:  

- **Queries:** Методы возвращают результат, не изменяя состояние объекта. Другими словами, у Query не никаких _побочных эффектов_.
- **Commands:** Методы изменяют состояние объекта, не возвращая значение.

**Достоинства CQRS**:
- Меньше зависимостей в каждом классе;
- Соблюдается [принцип единственной ответственности (SRP)](SOLID.md#Single-Responsibility-Principle);
- Подходит практически везде;
- Проще заменить и тестировать;
- Легче расширяется функциональность.

**Ограничения CQRS**:
- При использовании CQRS появляется много мелких классов;
- При использовании простой реализации CQRS могут возникнуть сложности с использованием группы команд в одной транзакции;
- Если в Command и Query появляется общая логика, нужно использовать наследование или композицию. Это усложняет дизайн системы, но для опытных разработчиков не является препятствием;
- Сложно целиком придерживаться CQS и CQRS. Самый простой пример – метод выборки данных из стека. Выборка данных – это Query, но нам надо обязательно поменять состояние и сделать размер стека -1. На практике вы будете искать баланс между жестким следованием принципами и производственной необходимостью;
- Плохо ложится на CRUD-приложения.